![SIMODO](doc/img/edit-01-lexicals.JPG)

# Интегрированная среда разработки SIMODO edit

## Основные концепции SIMODO edit

### Интеллектуальный редактор

Основной задачей интегрированной среды разработки SIMODO edit является обеспечение удобного средства описания моделей. Поэтому, основной задачей среды является предоставление простого средства редактирования текста этих моделей. Поскольку любой язык программирования может быть использован для написания фрагментов модели, то среда должна предоставлять гибкие средства настройки, не замыкаясь на наборе предметно-ориентированных языков SIMODO.

Важной частью работы с моделью является выявление ошибок и потенциальных ошибок на как можно более раннем этапе описания, то есть непосредственно в процессе формирования текста модели. Поэтому, разбор вводимого текста осуществляется постоянно, в фоновом режиме, во время набивания. Для максимального ускорения анализа текста, его разбор разделен на  несколько частей:

1. Лексический анализ выполняется без задержек и отслеживает принадлежность вводимых символом входному алфавиту. На этом уровне производится подсветка синтаксиса. Среда имеет возможность описывать лексику многих языков, в настоящее время есть описание для C++, Java, Ruby, SQL, а также языка описания грамматики SIMODO fuze. Результат выполнения данного этапа для текста на языке С++ можно увидеть на заглавном изображении.
2. Синтаксический анализ. На этом этапе осуществляется проверка вводимого текста на соответствие заданной грамматике. Проверка выполняется в параллельном потоке, стартуя примерно с секундной задержкой в вводе текста.
3. Семантический анализ выполняется вслед за синтаксическим, если тот не выявил ошибок. Результатом данного этапа являются более подобные сообщения об ошибках, информация о структуре программы (зонах видимости) и детали подсветки текста.

Информация о результатах анализа вводимого текста отображается во сплывающих подсказках (tooltips) при наведении мышкой на элемент текста (см. изображение ниже).

![SIMODO edit](doc/img/edit-02-semantics.JPG)

Также данные анализа участвуют в реализации всплывающих списков вариантов завершения текста (по аналогии с технологией IntelliSense, находится в процессе разработки), просмотре списка всех ошибок и могут использоваться в будущих доработках.

### Интерпретатор ScriptC 0

В настоящий момент реализован интерпретатор языка ScriptC нулевого этапа (см. изображение ниже).

![SIMODO edit](doc/img/edit-03-execution.JPG)

### Область рабочего каталога (Work Directory)

Область рабочего каталога должна с одной стороны реализовать концепцию, собственно, "рабочего каталога" (и в перспективе будет воплощена интеграция с системами контроля версий, например, Git), а с другой &mdash; в значительной мере заменять файловый браузер. Это необходимо, чтобы пользователь не отвлекался на работу в файловом браузере или в командной строке без крайней необходимости. Поэтому, уже в текущей версии реализованы следующие функции рабочего каталога через контекстное меню (см. изображение ниже):

*  создание новых файлов и подкаталогов в указанном каталоге;
*  "безопасное" перетаскивание файлов и каталогов;
*  дублирование файлов;
*  переименовывание файлов и каталогов (клавиша F2);
*  удаление файлов и каталогов (клавиша Delete)
*  и другие.

![SIMODO edit](doc/img/edit-04-workdirectory.JPG)

### Поиск и поиск с заменой

Реализован поиск (комбинация клавиш Ctrl+F) и поиск с заменой (комбинация клавиш Ctrl+H), с использованием панели которая не закрывает окно редактора (см. изображение ниже).

![SIMODO edit](doc/img/edit-05-finareplace.JPG)

### Проверка орфографии

В SIMODO edit реализована проверка орфографии внутри строковых констант (аннотаций), комментариев, а также идентификаторов. Проверка орфографии реализована в рамках концепции самодокументируемого кода, когда элементы кода (наименования переменных, функций, методов, а также модулей) должны записываться на языке предметной области. Проверка орфографии позволяет на раннем этапе (во время формирования кода или описания модели) контролировать правильное написание проверяемых конструкций.

Проверка орфографии реализована на базе пакета [hunspell](https://github.com/hunspell/hunspell).

### Встроенный терминал

SIMODO edit позволяет запускать до шести полнофункциональных терминалов. Встроенные терминалы используются для запуска команд из шаблонов, настройки которых можно посмотреть в файле правил для Script C - [sc0.json](https://bmstu.codes/lsx/simodo/stars/-/blob/master/data/ide/rules/sc0.json).

Встроенный терминал реализован с использованием плагина [libqtermwidget5](https://github.com/lxqt/qtermwidget).

Встроенный терминал реализован пока только в Linux-версии SIMODO edit.

### Работа с грамматиками

SIMODO edit использует реализацию формирования описания грамматик различных языков программирования на базе собственного языка описания грамматик SIMODO fuze, для которого также есть описание его грамматики.

Описанные грамматики можно привязать к расширениям файлов. В этом случае редактор будет не только подсвечивать синтаксис, но также проверять корректность написания конструкций языка.

Перечень загруженных грамматик можно посмотреть на панели Grammars.

![SIMODO edit](doc/img/edit-06-grammars.jpg)

Помимо наименований грамматик выводится информация о методе формирования таблицы разбора (Br), количество правил (Rs), количество символов описываемого языка (Ss) и количество состояний конечного автомата (Ls), необходимое для разбора текста на описываемом языке в соответствии с подготовленной таблицей разбора.

Панель грамматик позволяет перегружать грамматики (что удобно во время её изменения) и выбирать метод формирования таблицы разбора. На данный момент реализованы следующие методы:

*  SLR(0) - простой восходящий алгоритм без предпросмотра (данная реализация усилена возможностью выбора ассоциативности для решения простых конфликтов типа S-R);
*  LR(1) - классический восходящий алгоритм с предпросмотром одного символа.

### Настройки

SIMODO edit позволяет выполнять широкий спектр настроек оболочки. Часть настроек контролируется с использованием меню приложения, другая храниться в каталоге `data`.

## Используемые технологии

Интегрированная среда разработки SIMODO edit реализована с использованием свободной версии графической библиотеки Qt 5.15 (или выше). Также используется библиотека языковой поддержки SIMODO.

## Сторонние компоненты

Для компиляции SIMODO edit требуются следующие сторонние плагины и компоненты:

*  `libqt5svg5-dev` - плагин для работы с SVG форматом графики;
*  `libqtermwidget5-0` - используется для реализации терминала (под Windows терминал пока не реализован);

